---
title: "Итоги 2011 года для проекта"
date: "2011-12-30"
---

По случаю неотвратимо надвигающегося 31 декабря не мешало бы подвести итоги года: что начато, что сделано, каковы планы на будущее.

## Функциональные изменения

Если говорить о версии 2.8, в функциональном отношении особенных откровений не было, поскольку основная масса работы по добавлению новшеств была выполнена в 2010 году.

Тем не менее:

- Из форка GIMP Painter перенесены некоторые улучшения кистевого движка вроде сглаживания линии.
- В инструмент трансформации по рамке (Cage Transform) [добавлено](http://vimeo.com/24258077)редактирование рамки с добавлением, удалением и выделением/перемещением вершин.
- Доработан однооконный режим, добавлена кнопка закрытия вкладок.

![](http://i.minus.com/iPPdpXAk6gR6j.jpg)

## Google Summer of Code 2011

Команда снова приняла участие в GSoC. Все пять проектов были успешными:

- Мишель Мюре написал новый инструмент Warp Transform, который выполняет «лепку» пикселов прямо на холсте, как фильтр Liquify в Photoshop.
- Барак Иткин создал инструмент Seamless Clone, который адаптирует вставленное изображение под яркостные и цветовые характеристики основного изображения.
- Роберт Сасу портировал на GEGL дюжину фильтров GIMP и написал одну новую операцию GEGL, которая использует библиотеку LensFun для коррекции оптических искажений.
- Виктор Оливейра подготовил основу для рендеринга и вычислений на GPU с помощью OpenCL.
- Энрико Шрёдер написал новый виджет, используемый для указания ширины/высоты.

![](http://i.minus.com/i9xbmBmNtnNDQ.jpg)

## Эргономика

В меньшем (чем было запланировано) объёме была проведена работа по улучшению эргономики.

- Студенты Петера Сиккинга поработали над интерфейсом инструмента Warp Transform.
- Сам Петер помог Мишелю Мюре улучшить инструмент трансформаций по рамке (Cage Transform).
- Тобиас Эни провёл полдюжины интервью с пользователями, [включая Давида Ревуа](http://www.davidrevoy.com/index.php?article90/mental-models-for-gimp-interview-debriefing).

Планируется, что в начале 2012 года новый сотрудник Man+Machine Interface Works (компания, совладельцем которой является Петер) будет заниматься интерфейсом GIMP в режиме полного рабочего дня. Предмет работы точно пока не определён.

## Фундамент для будущих улучшений

Подготовлен кое-какой задел на будущее:

- В течение всего года Митч и Микаэль понемногу портировали интерфейс на GTK+3.
- Летом Микаэль [поработал](http://gimp.ru/news.php?readmore=162) над объединённым инструментом трансформаций.
- Работая над Warp Transform, Мишель заложил основы кистевого движка на основе GEGL.
- Осенью Мартин начал работу по переключению GIMP на использование буферов GEGL напрямую.
- На излёте осени Виктор Оливейра [договорился](http://gimp.ru/news.php?readmore=175) с AMD о финансировании дальнейшей работы по обеспечению поддержки OpenCL в GEGL.

## Планы

Это самый сложный момент. Весенний план выглядел так:

1. Как можно быстрее выпустить GIMP 2.8.
2. Выпустить GIMP 2.10 с рефакторингом и проектами GSoC2011.
3. Выпустить GIMP 3.0 с интерфейсом на GTK+3 и поддержкой высокой разрядности.
4. Начать работать над недеструктивным редактированием.

Ввиду окончательной и бесповоротной сломанности поддержки графических планшетов в GTK+2 вполне вероятно, что GIMP 3.0 будет представлять собой версию 2.10, но на GTK+3. Выпустить целых две стабильных версии (2.8 и 2.10), где поддержка планшетов Wacom попросту сломана — уже слишком дорогая цена. Надеемся, что вы всё правильно поймёте.

Что касается выпуска 2.8, критичных ошибок пока что, кажется, не обнаружено. Это означает, что остаётся исправить разные мелочи, дописать примечания к релизу, подобрать заставку и обновить сайт. Иными словами, счёт пошёл уже на недели.

## Что с командой

Как вы помните, год назад для многих стало откровением, что в команде очень мало разработчиков. Появился даже локальный мем «2,5 программиста» («два землекопа и две трети», если по-нашему). К сожалению, принципиальных изменений нет.

Львиная доля работы до сих пор на Митче. Мартин по активности съехал на третье место, причём речь идёт о редких вспышках активности. На втором месте теперь Мукунд Сивамаран.

С другой стороны, за год активизировались Микаэль Магнуссон и Массимо Валентини. Однако команде нужно раз в пять больше новых разработчиков, чтобы распределение усилий сбалансировалось, и скорость разработки возросла до желаемой.

Но хватит о грустном. Последняя тема намного более радостна.

## Смежные проекты

На фоне всевозможных скриптов, плагинов и прочих дополнений, коими усеян registry.gimp.org, выделяются пять проектов, из которых три — форки, т.е. модифицированные версии программы.

[GIMP Painter](http://gimp.ru/news.php?readmore=130) — на текущий момент, подзаброшенный форк GIMP с переработанным в сторону фотошопоподобия интерфейсом, доработанным кистевым движком и новым инструментом Mixbrush (если вы не фанаты чиптюнсов, звук на видео лучше временно отключить).

<iframe width="572" height="429" src="//www.youtube.com/embed/4xDpuzephiI" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 Тим Чен и его коллеги форкнули GIMP, чтобы добавить [работу с версиями изображений](https://sites.google.com/site/httimchen/2011_imagesvn). Для этого они написали свой собственный движок ациклических графов, позволяющий создавать пространственные, временные и семантические связи между операциями над изображениями.

<iframe width="572" height="429" src="//www.youtube.com/embed/RBL1cVzIQik" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 Сейчас Тим работает над логическим продолжением этого проекта и после завершения исследовательской части собирается переписать код так, чтобы его можно было использовать в основной ветке разработки GIMP.

Ян Рюгг переписал инструмент выделения объектов на фоне. Главная проблема существующего инструмента состоит в отсутствии уточняющей кисти, из-за чего выделение хорошо работает только с простыми объектами. Ян написал новый алгоритм маттинга, который попросту устранил необходимость в уточняющей кисти. Сборка этого форка есть на partha.com.

<iframe width="572" height="429" src="//www.youtube.com/embed/kkQ1r5g49d4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 Что любопытно, одним из формально успешных проектов GSoC2010 как раз было создание уточняющей кисти, но написанный студенткой код попросту не компилируется. Включать новый инструмент Яна в 2.8 было уже поздно, да и запрет на новые инструменты, которые используют старый движок, никто не отменял.

Четвёртым проектом является замечательное расширение [Resynthesizer](http://registry.gimp.org/node/25219), которое позволяет заливать содержимое выделения так, что можно довольно эффективно удалять с фотографий нежелательные объекты.

Проект был начат ещё лет восемь назад, задолго до появления Content-Aware Fill в Photoshop, но был брошен автором. В этом году Ллойд Коннекер обновил это расширение и заодно переписал прилагающиеся к нему скрипты.

<iframe width="572" height="429" src="//www.youtube.com/embed/r2gonFtc1yc" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 В настоящее время у Ллойда готово ещё одно обновление Resynthesizer, которое позволяет распараллеливать вычисления между ядрами процессора. Выпуск этой версии не за горами. Редакция GIMP.ru не осталась в стороне и пропатчила код расширения, чтобы заставить работать его локализацию как таковую, а заодно добавила русскую локализацию. Ждите релиза :)

Наконец, последним важным сторонним проектом является GIMP Paint Studio — созданный Рамоном Мирандой набор дополнительных кистей, текстур и предустановок, упрощающих работу художников. В этом году Рамон выпустил достаточно важное обновление GPS с номером 1.5 и планирует в обозримом будущем выпустить ещё одно с учётом новшеств в GIMP 2.8.

<iframe width="572" height="322" src="//www.youtube.com/embed/iurHX6VOLBk" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 В общем и целом, год выдался непростым, но интересным. Надеемся, что в следующем году интересного будет ещё больше, а сложностей поубавится.
